<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gripen | Pró-Defesa</title>
    <link>https://prodefesa.netlify.app/tag/gripen/</link>
      <atom:link href="https://prodefesa.netlify.app/tag/gripen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Gripen</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Thu, 05 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://prodefesa.netlify.app/media/icon_hu3cfb72ddf7bcd7295159812022a52aa5_104306_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Gripen</title>
      <link>https://prodefesa.netlify.app/tag/gripen/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>A importante transferência tecnológica do caça Gripen NG ao Brasil</title>
      <link>https://prodefesa.netlify.app/post/2023-01-05_barbieri/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://prodefesa.netlify.app/post/2023-01-05_barbieri/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Projetos Estratégicos de Defesa: O caso do caça Gripen NG da FAB. No dia 13 de dezembro de 2013 foi anunciado o resultado do moroso e disputado processo de escolha do caça principal da FAB, o Projeto F-X2. O vencedor foi o Gripen NG, da sueca Saab, batendo os poderosos Boeing F-18 Super Hornet e Dassault Rafale. Anteriormente páreos duros como o Sukhoi S-30 e o Eurofighter Typhoon já haviam sido descartados na seleção preliminar (short list). O que teria levado à FAB a optar por um avião de caça que no jogo de “Super Trunfo” seria provavelmente a carta “mico”? Alguns analistas chegaram a afirmar que o Gripen NG era a pior escolha porque sequer estava pronto. Era um projeto ainda em desenvolvimento, um “avião de papel”. O mesmo ponto que outros escolheram para apontá-lo como o mais vantajoso para o Brasil. Contudo, isso revela algo essencial sobre como “avaliar” as políticas de defesa de um país. O que poder ser ruim para alguns pode ser o ótimo dos outros. Se precisássemos de um caça “de superioridade” mais robusto, com maior capacidade de levar armamentos, provavelmente o F-18 ou mesmo o Sukhoi S-30 teriam sido a melhor opção. Mas o Projeto F-X2 significou não apenas a aquisição de um novo avião de combate, mas fundamentalmente a capacidade da FAB operá-lo com eficiência e autonomia, além de acelerar desenvolvimento tecnológico nacional. Os Mirage 2000 foram desativados em 2013 e os F-5, produzidos nas décadas de 1970 e 1980, estão no final de suas vidas úteis – mesmo tendo seus sistemas eletrônicos e armamentos atualizados para versão “F-5M” há cerca de uma década – e precisam ser tocados, sob pena de o país ficar desprotegido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Possuindo uma empresa avançada de aeronáutica e algumas parceiras importantes localmente, vem sendo possível desenvolver junto sistemas e componentes relevantes do novo avião, renomeado F-39 (ou Gripen NG Br). Ao fim e ao cabo, o DCTA (onde está o ITA) e a Embraer terão internalizado o domínio da tecnologia supersônica, que é antiga, mas controlada por poucos países. No entanto, o mais importante do Gripen NG é “invisível”: seus sofisticados sistemas eletrônicos, que incorporam o “estado da arte” da tecnologia embarcada em aviões de combate, estando à frente da maioria dos concorrentes. Por essa característica, o Gripen NG cai como uma luva no que é o projeto mais ambicioso da FAB: construir um “domo” eletrônico sobre os quase 20 milhões de Km2 abrangidos pelo Brasil e seu entorno. Um esforço silencioso, mas notável vem sendo feito desde a década de 1970, com o início da implantação do Sistema de Defesa Aérea e Controle do Tráfego Aéreo (SISDACTA), destacando-se a absorção de tecnologias inovadoras quando da implementação da sua última fase, denominada SIVAM, no início do século XXI. Sistemas de comando e controle, redes de dados de alta capacidade, comunicações criptografadas, radares e sensores de alta definição, tratamento de imagem, entre outras, tecnologias típicas da Industria 4.0 vem sendo absorvidas e integradas em um grande sistema de sistemas, que permitirá, se tudo der certo, termos uma arquitetura integrada do controle e defesa do espaço aéreo, baseada em softwares e principais componentes críticos desenvolvidos no Brasil. Os caças são uma peça importante dessa rede, mas eles só realizam todo seu potencial integrados a ela. No interior de cada um deles, o sofisticado painel do tipo &lt;em&gt;Wide Area Display&lt;/em&gt;  – desenvolvidos e fabricados no Brasil pela empresa AEL Sistemas – operarão, interagindo e guiando esses vetores como uma perspectiva integrada de nossos céus. Um outro detalhe importante é o custo disso tudo: cerca de US$ 5 bilhões, uma fração do que vem sendo gasto em programas semelhantes mundo a fora. Imagine-se como estaria sendo “encaixar” os poderosos, mas caríssimos e tecnologicamente blindados F-18 Super Hornet, em nosso orçamento rigidamente limitado por um teto.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;

body {text-align: justify},
td {
   font-size: 15px;
}
code.r{
  font-size: 12px;
}
pre {
  font-size: 12px
}
h1,h2,h3,h4,h5,h6{
  font-size: 25px;
}
h2,h3,h4,h5,h6{
  font-size: 20px;
}
h3,h4,h5,h6{
  font-size: 18px;
}
&lt;/style&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entrevista do professor Marcos Barbieri para a Revista Sputnik</title>
      <link>https://prodefesa.netlify.app/midia/gripen/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://prodefesa.netlify.app/midia/gripen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Em dezembro de 2022 o Professor Marcos Barbieri concedeu entrevista para a &lt;a href=&#34;https://sputniknewsbrasil.com.br/20221226/mais-moderna-aeronave-de-combate-em-operacao-na-america-latina-diz-especialista-sobre-gripen-ng-26644535.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Revista Sputnik Brasil&lt;/a&gt; sobre o início das operações do caça Saab F-39 Gripen.  O especialista discorreu sobre o &lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt; tecnológico da Força Aérea Brasileira (FAB) com a aquisição e salientou a importância da parceria do Brasil com a empresa sueca para o desenvolvimento da indústria de defesa nacional. Confira a entrevista na integra &lt;a href=&#34;https://sputniknewsbrasil.com.br/20221226/mais-moderna-aeronave-de-combate-em-operacao-na-america-latina-diz-especialista-sobre-gripen-ng-26644535.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;

body {text-align: justify},
td {
   font-size: 15px;
}
code.r{
  font-size: 12px;
}
pre {
  font-size: 12px
}
h1,h2,h3,h4,h5,h6{
  font-size: 25px;
}
h2,h3,h4,h5,h6{
  font-size: 20px;
}
h3,h4,h5,h6{
  font-size: 18px;
}
&lt;/style&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
